\documentclass[12pt, a4paper]{article}
\usepackage{liturg}
\usepackage[latin,english]{babel}
\usepackage{ecclesiastic}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\title{ORDO MISSÆ -- NOVUS ORDO}
\usepackage{fontspec}
\usepackage{blindtext}
\renewcommand*\contentsname{Summary}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{ebgaramond}
\date{}


\begin{document}
	\begin{titlepage}
		\centering
		\vspace*{3cm}
		{\Huge\bfseries ORDO MISSÆ CUM POPULO\par}
		\vspace{5cm}
		{\large AD USUM FIDELIUM COMMUNITATUM\par}
		\vfill
	\end{titlepage}
	
	\newpage
	
	\setlength{\leftskip}{0cm}
	
	{\LARGE ORDO MISSÆ CUM POPULO}
	\\
	\setlength{\leftskip}{0cm}
	
	{\large AD USUM FIDELIUM COMMUNITATEM}
	\\\\
	\\\\
	\setlength{\leftskip}{0cm}
	
	{\large \textbf{Complier and Editor:} Chavez Cyrillus Mariae Poon}
	\\\\
	\\\\
	\setlength{\leftskip}{0cm}
	
	{\large First Edition: April 2026}
	\\\\
	\\\\
	\setlength{\leftskip}{0cm}
	
	{\large Typeset using \LaTeX, with liturg package version 1.0}
	\\
	\setlength{\leftskip}{0cm}
	
	{\large This work is free of known copyright restrictions.}
	\\\\
	\\\\
	\setlength{\leftskip}{0cm}
	
	{\large https://www.chavezpoon.com}
	\\
	\setlength{\leftskip}{0cm}
	
	{\large https://poonlonghei.github.io}
	
	\newpage
	
	\noindent This Ordo Missæ (Order of Holy Mass) follows the form of the Holy Sacrifice of the Mass presently in general and common use in the Roman Catholic Church, namely, the \textbf{Ordinary Form of the Roman Rite} (also known as the \textbf{Novus Ordo Missæ} or the \textbf{post-conciliar Roman Rite}).
	\\\\
	For the convenience of the faithful in participating in the Holy Mass of the Roman Rite, celebrated in the Latin language according to the Ordinary Form, this volume has been specially compiled.
	\\\\
	In view of my ordinary daily duties, this volume has been prepared in such moments as could be spared amidst many occupations. From its initial compilation to its final proofreading, there may yet remain defects and shortcomings in its various stages of preparation. I therefore humbly commend it to the charitable indulgence of my readers, and shall be most grateful for any courteous corrections or observations.
	\\\\
	This publication is not offered for sale, but is intended principally for the use of the faithful and of Catholic groups. Should any person wish to make a freewill offering in support of its publication, they are kindly invited to make contact by email at 
	\\
	cyrillusmariae@outlook.com.
	\\\\
	Finally, I wish to express my heartfelt gratitude to all those clergy, seniors, and faithful who have so generously offered their guidance, encouragement, and support. I humbly beg all who use this volume kindly to remember me in their prayers at Holy Mass.
	\\\\
	Laudetur Iesus Christus, semper laudetur!
	\\
	Ex umbris et imaginibus in veritatem!
	\\
	Oremus ad invicem!
	\\\\
	\\\\
	\mbox{}\hfill Yours sincerely in Jesus Christ the Risen Lord,
	\\\\
	\mbox{}\hfill Chavez Cyrillus Mariae Poon
	\\\\
	\mbox{}\hfill 6th April 2026 (Easter Monday)
	\\
	\mbox{}\hfill in Walsingham, Norfolk, United Kingdom
	
	\newpage
	
	\tableofcontents
	
	\newpage
	
	\section*{RITUS INITIALIS}
	\addcontentsline{toc}{section}{RITUS INITIALIS}
	
	\instruct{Populo congregato, sacredos cum
		ministris ad altare accredit, dum cantus
		ad introitum peragitur.}
	\\
	\instruct{Cum ad altare pervenerit, facta cum
		ministris profunda inclinatione, osculo
		altare venerator et, pro opportunitate,
		crucem et altare incensat. Postea cum
		ministris sedem petit.}
	\\
	\instruct{Cantu ad introitum absoluto, sacerdos et
		fideles, stantes, signant se signo crucis,
		dum sacerdos, ad populum conversus,
		dicit:}
	\\
	\priest{In nómine Patris, et Fílii, et
		Spíritus Sancti.}
	\server{Amen.}
	\\
	\instruct{Deinde sacerdos, manus extendens,
		populum salutat, dicens:}
	\\
	\priest{Grátia Dómini nostri Iesu
		Christi, et cáritas Dei, et
		communicátio Sancti Spíritus
		sit cum ómnibus vobis.}
	\server{Et cum spíritu tuo.}
	\\
	\instruct{Vel:}
	\\
	\priest{Grátia vobis et pax a Deo
		Patre nostro et Dómino Iesu
		Christo.}
	\server{Et cum spíritu tuo.}
	\\
	\instruct{Vel:}
	\\
	\priest{Dóminus vobíscum.}
	\server{Et cum spíritu tuo.}
	\\
	\noindent\rule{10cm}{0.4pt}
	\\\\
	\instruct{Episcopus, loco \textit{Dóminus vobíscum}, in
		hac prima salutatione dicit:}
	\\
	\priest{Pax vobis.}
	\server{Et cum spíritu tuo.}
	\\
	\noindent\rule{10cm}{0.4pt}
	\\\\
	\instruct{Sacerdos, vel diaconus vel alius minister,
		potest brevissimis verbis introducere
		fideles in Missam diei.}
	
	\section*{ACTUS PÆNITENTIALIS}
	
	\instruct{Deinde sequitur actus pænitentialis ad
		quem sacerdos fideles invitat, dicens:}
	\\
	\priest{Fratres, agnoscámus peccáta
		nostra, ut apti simus ad sacra
		mystéria celebránda.}
	\\
	\instruct{Fit brevis pausa silentii. Postea omnes
		simul formulam confessionis generalis
		perficiunt:}
	\\
	\textbf{Confíteor Deo omnipoténti et
	vobis, fratres, quia peccávi nimis
	cogitatióne, verbo, ópere et
	omissióne: mea culpa, mea culpa,
	mea máxima culpa. Ideo precor
	beátam Maríam semper Vírginem,
	omnes Angelos et Sanctos, et vos,
	fratres, oráre pro me ad Dóminum
	Deum nostrum.}
	\\\\
	\instruct{Sequitur absolutio sacerdotis:}
	\\
	\priest{Misereátur nostri omnípotens
		Deus et, dimissís peccátis
		nostris, perdúcat nos ad
		vitam ætérnam.}
	\server{Amen.}
	\\
	\instruct{Sequuntur invocationes \textit{Kýrie, eléison},
		nisi iam præcesserint in aliqua formula
		actus pænitentialis.}
	\\
	\priest{Kýrie, eléison.}
	\server{Kýrie, eléison.}
	\\
	\priest{Christe, eléison.}
	\server{Christe, eléison.}
	\\
	\priest{Kýrie, eléison.}
	\server{Kýrie, eléison.}
	\\
	\instruct{Deinde, quando præscribitur, cantatur
		vel dicitur hymnus:}
	\\
	\textbf{Glória in excélsis Deo et in terra
	pax homínibus bonæ voluntátis.
	Laudámus te, benedícimus te,
	adorámus te, glorificámus te,
	grátias ágimus tibi propter magnam
	glóriam tuam, Dómine Deus, Rex
	cæléstis, Deus Pater omnípotens.}
	\\\\
	\textbf{Dómine Fili unigénite, Iesu Christe.
	Dómine Deus, Agnus Dei, Fílius
	Patris. Qui tollis peccáta mundi,
	miserére nobis. Qui tollis peccáta
	mundi, súscipe deprecatiónem
	nostram. Qui sedes ad déxteram
	Patris, miserére nobis. Quóniam tu
	solus Sanctus. Tu solus Dóminus.
	Tu solus Altíssimus, Iesu Christe.
	Cum Sancto Spíritu in glória Dei
	Patris. Amen.}
	\\\\
	\instruct{Quo hymno expleto, sacerdos, manibus
		iunctis, dicit:}
	\\
	\priest{Orémus.}
	\server{Amen.}
	
	\newpage
	
	\section*{LITURGIA VERBI}
	\addcontentsline{toc}{section}{LITURGIA VERBI}
	
	\instruct{Deinde lector ad ambonem pergit, et
		legit primam lectionem, quam omnes
		sedentes auscultant.}
	\\
	\instruct{Ad finem lectionis significandam, lector
		acclamat:}
	\\
	\priest{Verbum Dómini.}
	\server{Deo grátias.}
	\\
	\instruct{Psalmista, seu cantor, psalmum cantat
		vel dicit, populo responsum proferente.}
	\\
	\instruct{Postea, si habenda sit secunda lectio,
		lector eam ex ambone legit, ut supra.}
	\\
	\instruct{Ad finem lectionis significandam, lector
		acclamat:}
	\\
	\priest{Verbum Dómini.}
	\server{Deo grátias.}
	\\
	\instruct{Sequitur \textit{Allelúia}, vel alter cantus a
		rubricis statutus, prouti tempus
		liturgicum postulat.}
	\\
	\instruct{Interim sacerdos incensum, si adhibetur,
		imponit. Postea diaconus, Evangelium
		prolaturus, ante sacerdotem profunde
		inclinatus, benedictionem petit,
		submissa voce dicens:}
	\\
	\server{Iube, domne, benedícere.}
	\priest{Dóminus sit in corde tuo et
		in lábiis tuis: ut digne et
		competénter annúnties
		Evangélium suum: in nómine
		Patris, et Fílii, et Spíritus
		Sancti.}
	\server{Amen.}
	\\
	\instruct{Si vero non adest diaconus, sacerdos
		ante altare inclinatus secreto dicit:}
	\\
	Munda cor meum ac lábia mea,
	omnípotens Deus, ut sanctum
	Evangélium tuum digne váleam
	nuntiáre.
	\\\\
	\instruct{Postea diaconus, vel sacerdos, ad
		ambonem pergit, ministris pro
		opportunitate cum incenso
		et cereis eum comitantibus, et dicit:}
	\\
	\priest{Dóminus vobíscum.}
	\server{Et cum spíritu tuo.}
	\\
	\priest{Léctio sancti Evangélii
		secúndum N..}
	\server{Glória tibi, Dómine.}
	\\
	\priest{Verbum Dómini.}
	\server{Laus tibi, Christe.}
	\\
	\instruct{Deinde librum osculatur dicens secreto:}
	\\
	Per evangélica dicta deleántur
	nostra delícta.
	\\\\
	\instruct{Deinde fit homilia, quæ a sacerdote vel
		diacono habenda est omnibus diebus
		dominicis et festis de præcepto; aliis
		diebus commendatur.}
	\\
	\instruct{Homilia expleta, cantatur vel dicitur,
		quando præscribitur, symbolum seu
		professio fidei:}
	\\
	\textbf{Credo in unum Deum, Patrem
	omnipoténtem, factórem cæli et
	terræ, visibílium ómnium et
	invisibílium. Et in unum Dóminum
	Iesum Christum, Fílium Dei
	Unigénitum, et ex Patre natum ante
	ómnia sæcula.}
	\\\\
	\textbf{Deum de Deo, lumen de lúmine,
	Deum verum de Deo vero,
	génitum, non factum,
	consubstantiálem Patri: per quem
	ómnia facta sunt. Qui propter nos
	hómines et propter nostram
	salútem descéndit de cælis.}
	\\\\
	\textbf{Et incarnátus est de Spíritu Sancto
	ex María Vírgine, et homo factus
	est.}
	\\\\
	\textbf{Crucifíxus étiam pro nobis sub
	Póntio Piláto; passus et sepúltus
	est, et resurréxit tértia die,
	secúndum Scriptúras, et ascéndit in
	cælum, sedet ad déxteram Patris. Et
	íterum ventúrus est cum glória,
	iudicáre vivos et mórtuos, cuius
	regni non erit finis.}
	\\\\
	\textbf{Et in Spíritum Sanctum, Dóminum
	et vivificántem:
	qui ex Patre Filióque procédit.
	Qui cum Patre et Fílio simul
	adorátur et conglorificátur:
	qui locútus est per prophétas.}
	\\\\
	\textbf{Et unam, sanctam, cathólicam et
	apostólicam Ecclésiam. Confíteor
	unum baptísma in remissiónem
	peccatórum. Et exspéct
	resurrectiónem mortuórum, et
	vitam ventúri sæculi. Amen.}

	\newpage
	
	\section*{LITURGIA EUCHARISTICA}
	\addcontentsline{toc}{section}{LITURGIA EUCHARISTICA}
	
	\instruct{His absolutis, incipit cantus ad
		offertorium. Interim ministri corporale,
		purificatorium, calicem, pallam et
		missale super altare collocant.}
	\\
	\instruct{Expedit ut fideles participationem suam
		oblatione manifestent, afferendo sive
		panem et vinum ad Eucharistiæ
		celebrationem, sive alia dona, quibus
		necessitatibus Ecclesiæ et pauperum
		subveniatur.}
	\\
	\instruct{Sacerdos, stans ad altare, accipit
		patenam cum pane, eamque ambabus
		manibus aliquantulum elevatam super
		altare tenet, submissa voce dicens:}
	\\
	\priest{Benedíctus es, Dómine, Deus
		univérsi, quia de tua largitáte
		accépimus panem, quem tibi
		offérimus, fructum terræ et
		óperis mánuum hóminum: ex
		quo nobis fiet panis vitæ.}
	\server{Benedíctus Deus in sæcula.}
	\\
	\instruct{Diaconus, vel sacerdos, infundit vinum
		et parum aquæ in calicem, dicens
		secreto:}
	\\
	Per huius aquæ et vini mystérium
	eius efficiámur divinitátis
	consórtes, qui humanitátis nostræ
	fíeri dignátus est párticeps.
	\\\\
	\instruct{Postea sacerdos accipit calicem, eumque
		ambabus manibus aliquantulum
		elevatum super altare tenet, submissa
		voce dicens:}
	\\
	\priest{Benedíctus es, Dómine, Deus
		univérsi, quia de tua largitáte
		accépimus vinum, quod tibi
		offérimus, fructum vitis et
		óperis mánuum hóminum: ex
		quo nobis fiet potus spiritális.}
	\server{Benedíctus Deus in sæcula.}
	\\
	\instruct{Postea sacerdos, profunde inclinatus,
		dicit secreto:}
	\\
	In spíritu humilitátis et in ánimo
	contríto suscipiámur a te, Dómine;
	et sic fiat sacrifícium nostrum in
	conspéctu tuo hódie, ut pláceat tibi,
	Dómine Deus.
	\\\\
	\instruct{Deinde sacerdos, stans ad latus altaris,
		lavat manus, dicens secreto:}
	\\
	Lava me, Dómine, ab iniquitáte
	mea, et a peccáto meo munda me.
	\\\\
	\instruct{Stans postea in medio altaris, versus ad
		populum, extendens et iungens manus,
		dicit:}
	\\
	\priest{Oráte, fratres: ut meum ac
		vestrum sacrifícium
		acceptábile fiat apud Deum
		Patrem omnipoténtem.}
	\server{Suscípiat Dóminus
		sacrifícium de mánibus tuis
		ad laudem et glóriam nóminis
		sui, ad utilitátem quoque
		nostrum totiúsque Ecclésiæ
		suæ sanctæ.}
	\\
	\instruct{Deinde sacerdos, manibus extensis, dicit
		orationem super oblata; qua conclusa,
		populus acclamat:}
	\\
	\server{Amen.}
	\\
	\instruct{Tunc sacerdos incipit Precem
		eucharisticam.}
	\\
	\priest{Dóminus vobíscum.}
	\server{Et cum spíritu tuo.}
	\\
	\priest{Sursum corda.}
	\server{Habémus ad Dóminum.}
	\\
	\priest{Grátias agámus Dómino Deo
		nostro.}
	\server{Dignum et iustum est.}
	\\
	\textbf{Sanctus, Sanctus, Sanctus Dóminus
	Deus Sábaoth. Pleni sunt cæli et
	terra glória tua. Hosánna in
	excélsis.}
	\\\\
	\textbf{Benedíctus qui venit in nómine
	Dómini. Hosánna in excelsis.}
	
	\newpage
	
	\section*{PREX EUCHARISTICA}
	\addcontentsline{toc}{section}{PREX EUCHARISTICA}
	
	\subsection*{PREX EUCHARISTICA I}
	\addcontentsline{toc}{subsection}{PREX EUCHARISTICA I}
	
	Te ígitur, clementíssime Pater,
	per Iesum Christum, Fílium tuum,
	Dóminum nostrum, súpplices
	rogámus ac pétimus, uti accépta
	hábeas et benedícas hæc dona,
	hæc múnera, hæc sancta sacrifícia
	illibáta.
	\\\\
	In primis, quæ tibi offérimus
	pro Ecclésia tua sancta cathólica:
	quam pacificáre, custodíre, adunáre
	et régere dignéris toto orbe
	terrárum: una cum fámulo tuo Papa
	nostro N., et Antístite nostro
	(huius ecclesiæ) N., et ómnibus
	orthodóxis atque cathólicæ et
	apostólicæ fídei cultóribus.
	\\\\
	Meménto, Dómine, famulórum
	famularúmque tuárum, et ómnium
	circumstántium, quorum tibi fides
	cógnita est et nota devótio, pro
	quibus tibi offérimus: vel qui tibi
	ófferunt hoc sacrifícium laudis, pro
	se suísque ómnibus: pro
	redemptióne animárum suárum,
	pro spe salútis et incolumitátis suæ:
	tibíque reddunt vota sua ætérno
	Deo, vivo et vero.
	\\\\
	Communicántes, et memóriam
	venerántes, in primis gloriósæ
	semper Vírginis Maríæ, Genetrícis
	Dei et Dómini nostri Iesu Christi: *
	sed et beáti Ioseph, eiúsdem
	Vírginis Sponsi, et beatórum
	Apostolórum ac Mártyrum tuórum,
	Petri et Pauli, Andréæ, Iacóbi,
	Ioánnis, Thomæ, Iacóbi, Philíppi,
	Bartholomæi, Matthæi, Simónis et
	Thaddæi: Lini, Cleti, Cleméntis,
	Xysti, Cornélii, Cypriáni, Lauréntii,
	Chrysógoni, Ioánnis et Pauli,
	Cosmæ et Damiáni et ómnium
	Sanctórum tuórum; quorum méritis
	precibúsque concédas, ut in
	ómnibus protectiónis tuæ
	muniámur auxílio. (Per Christum
	Dóminum nostrum. Amen.)
	\\\\
	\noindent\rule{10cm}{0.4pt}
	\\\\
	\instruct{\textbf{COMMUNICANTES PROPRIA}}
	\\
	\instruct{In Nativitate Domini et per octavam}
	\\
	Communicántes, et (noctem
	sacratíssimam) diem sacratíssimum
	celebrántes, (qua) quo beátæ Maríæ
	intemeráta virgínitas huic mundo
	édidit Salvatórem: sed et
	memóriam venerántes, in primis
	eiúsdem gloriósæ semper Vírginis
	Maríæ, Genetrícis eiúsdem Dei et
	Dómini nostri Iesu Christi: *
	\\\\
	\instruct{In Epiphania Domini}
	\\
	Communicántes, et diem
	sacratíssimum celebrántes, quo
	Unigénitus tuus, in tua tecum glória
	coætérnus, in veritáte carnis nostræ
	visibíliter corporális appáruit: sed et
	memóriam venerántes, in primis
	eiúsdem gloriósæ semper Vírginis
	Maríæ, Genetrícis eiúsdem Dei et
	Dómini nostri Iesu Christi: *
	\\\\
	\instruct{A Missa Vigiliæ paschalis usque ad
		dominicam II Paschæ}
	\\
	Communicántes, et diem (noctem
	sacratíssimam) sacratíssimum
	celebrántes Resurrectiónis Dómini
	nostri Iesu Christi secúndum
	carnem: sed et memóriam
	venerántes, in primis eiúsdem
	gloriósæ semper Vírginis Maríæ,
	Genetrícis eiúsdem Dei et Dómini
	nostri Iesu Christi: *
	\\\\
	\instruct{In Ascensione Domini}
	\\
	Communicántes, et diem
	sacratíssimum celebrántes, quo
	Dóminus noster, unigénitus Fílius
	tuus, unítam sibi fragilitátis nostræ
	substántiam in glóriæ tuæ déxtera
	collocávit: sed et memóriam
	venerántes, in primis eiúsdem
	gloriósæ semper Vírginis Maríæ,
	Genetrícis eiúsdem Dei et Dómini
	nostri Iesu Christi: *
	\\\\
	\instruct{In dominica Pentecostes}
	\\
	Communicántes, et diem
	sacratíssimum Pentecóstes
	celebrántes, quo Spíritus Sanctus
	Apóstolis in ígneis linguis appáruit:
	sed et memóriam venerántes, in
	primis eiúsdem gloriósæ semper
	Vírginis Maríæ, Genetrícis eiúsdem
	Dei et Dómini nostri Iesu Christi: *
	\\\\
	\noindent\rule{10cm}{0.4pt}
	\\\\
	Hanc ígitur oblatiónem servitútis
	nostræ, sed et cunctæ famíliæ tuæ,
	quæsumus, Dómine, ut placátus
	accípias: diésque nostros in tua
	pace dispónas, atque ab ætérna
	damnatióne nos éripi et in
	electórum tuórum iúbeas grege
	numerári. (Per Christum Dóminum
	nostrum. Amen.)
	\\
	\noindent\rule{10cm}{0.4pt}
	\\\\
	\instruct{\textbf{A Missa Vigiliæ paschalis usque ad
			dominicam II Paschæ.}}
	\\
	Hanc ígitur oblatiónem servitútis
	nostræ, sed et cunctæ famíliæ tuæ,
	quam tibi offérimus pro his
	quoque, quos regeneráre dignátus
	es ex aqua et Spíritu Sancto,
	tríbuens eis remissiónem ómnium
	peccatórum, quæsumus, Dómine,
	ut placátus accípias: diésque
	nostros in tua pace dispónas, atque
	ab ætérna damnatióne nos éripi et
	in electórum tuórum iúbeas grege numerári. (Per Christum Dóminum
	nostrum. Amen.)
	\\\\
	\noindent\rule{10cm}{0.4pt}
	\\\\
	Quam oblatiónem tu, Deus, in
	ómnibus, quæsumus, benedíctam,
	adscríptam, ratam, rationábilem,
	acceptabilémque fácere dignéris: ut
	nobis Corpus et Sanguis fiat
	dilectíssimi Fílii tui, Dómini nostri
	Iesu Christi.
	\\\\
	\instruct{In formulis quæ sequuntur, verba
		Domini proferantur distincte et aperte,
		prouti natura eorundem verborum
		requirit:}
	\\
	Qui, prídie quam paterétur, accépit
	panem in sanctas ac venerábiles
	manus suas, et elevátis óculis in
	cælum ad te Deum Patrem suum
	omnipoténtem, tibi grátias agens
	benedíxit, fregit, dedítque discípulis
	suis, dicens:
	\\\\
	ACCÍPITE ET MANDUCÁTE EX HOC
	OMNES.
	\\
	HOC EST ENIM CORPUS MEUM,
	\\
	QUOD PRO VOBIS TRADÉTUR.
	\\\\
	Símili modo, postquam cenátum
	est, accípiens et hunc præclárum
	cálicem in sanctas ac venerábiles
	manus suas, item tibi grátias agens
	benedíxit, dedítque discípulis suis,
	dicens:
	\\\\
	ACCÍPITE ET BÍBITE EX EO OMNES:
	\\
	HIC EST ENIM CALIX SÁNGUINIS MEI
	\\
	NOVI ET ÆTÉRNI TESTAMÉNTI,
	\\
	QUI PRO VOBIS ET PRO MULTIS EFFUNDÉTUR
	\\
	IN REMISSIÓNEM PECCATÓRUM.
	\\
	HOC FÁCITE IN MEAM COMMEMORATIÓNEM.
	\\\\
	\priest{Mystérium fídei.}
	\server{Mortem tuam annuntiámus,
		Dómine, et tuam
		resurrectiónem confitémur,
		donec vénias.}
	\\
	Unde et mémores, Dómine,
	nos servi tui, sed et plebs tua
	sancta, eiúsdem Christi, Fílii tui,
	Dómini nostri, tam beátæ
	passiónis, necnon et ab ínferis
	resurrectiónis, sed et in cælos
	gloriósæ ascensiónis: offérimus
	præcláræ maiestáti tuæ de tuis donis
	ac datis hóstiam puram, hóstiam
	sanctam, hóstiam immaculátam,
	Panem sanctum vitæ ætérnæ et
	Cálicem salútis perpétuæ.
	\\\\
	Supra quæ propítio ac seréno vultu
	respícere dignéris: et accépta
	habére, sicúti accépta habére
	dignátus es múnera púeri tui iusti
	Abel, et sacrifícium Patriárchæ
	nostri Abrahæ: et quod tibi óbtulit
	summus sacérdos tuus
	Melchísedech, sanctum sacrifícium,
	immaculátam hóstiam.
	\\\\
	\instruct{Inclinatus, iunctis manibus, prosequitur:}
	\\
	Súpplices te rogámus, omnípotens
	Deus: iube hæc perférri per manus
	sancti Angeli tui in sublíme altáre tuum, in conspéctu divínæ
	maiestátis tuæ: ut, quotquot ex hac
	altáris participatióne sacrosánctum
	Fílii tui Corpus, et Sánguinem
	sumpsérimus, omni benedictióne
	cælésti et grátia repleámur. (Per
	Christum Dóminum nostrum.
	Amen.)
	\\\\
	Meménto étiam, Dómine,
	famulórum famularúmque tuárum,
	qui nos præcessérunt cum signo
	fídei, et dórmiunt in somno pacis.
	Ipsis, Dómine, et ómnibus in
	Christo quiescéntibus locum
	refrigérii, lucis, et pacis, ut
	indúlgeas, deprecámur. (Per
	Christum Dóminum nostrum.
	Amen.)
	\\\\
	\instruct{Manu dextera percutit sibi pectus, dicens:}
	\\
	Nobis quoque peccatóribus fámulis
	tuis, de multitúdine miseratiónum
	tuárum sperántibus, partem
	áliquam et societátem donáre
	dignéris, cum tuis sanctis Apóstolis
	et Martýribus: cum Ioánne,
	Stéphano, Matthía, Bárnaba,
	Ignátio, Alexándro, Marcellíno,
	Petro, Felicitáte, Perpétua, Agatha,
	Lúcia, Agnéte, Cæcília, Anastásia, et
	ómnibus Sanctis tuis: intra quorum
	nos consórtium, non æstimátor
	mériti, sed véniæ, quæsumus,
	largítor admítte. Per Christum
	Dóminum nostrum.
	\\\\
	Per quem hæc ómnia, Dómine,
	semper bona creas, sanctíficas,
	vivíficas, benedícis,
	et præstas nobis.
	\\\\
	\priest{Per ipsum, et cum ipso, et in
		ipso, est tibi Deo Patri
		omnipoténti, in unitáte
		Spíritus Sancti, omnis honor
		et gloria per ómnia sæcula
		sæculórum.}
	\server{Amen.}
	
	\newpage
	
	\subsection*{PREX EUCHARISTICA II}
	\addcontentsline{toc}{subsection}{PREX EUCHARISTICA II}
	
	\priest{Dóminus vobíscum.}
	\server{Et cum spíritu tuo.}
	\\
	\priest{Sursum corda.}
	\server{Habémus ad Dóminum.}
	\\
	\priest{Grátias agámus Dómino Deo
		nostro.}
	\server{Dignum et iustum est.}
	\\
	Vere dignum et iustum est, æquum
	et salutáre, nos tibi, sancte Pater,
	semper et ubíque grátias ágere per
	Fílium dilectiónis tuæ Iesum
	Christum. Verbum tuum per quod
	cuncta fecísti: quem misísti nobis
	Salvatórem et Redemptórem,
	incarnátum de Spíritu Sancto et ex
	Vírgine natum.
	\\\\
	Qui voluntátem tuam adímplens
	et pópulum tibi sanctum acquírens
	exténdit manus cum paterétur,
	ut mortem sólveret et
	resurrectiónem manifestáret.
	\\\\
	Et ídeo cum Angelis et ómnibus
	Sanctis glóriam tuam prædicámus,
	una voce dicéntes:
	\\\\
	\textbf{Sanctus, Sanctus, Sanctus Dóminus
	Deus Sábaoth. Pleni sunt cæli et
	terra glória tua. Hosánna in
	excélsis.}
	\\\\
	\textbf{Benedíctus qui venit in nómine
	Dómini. Hosánna in excelsis.}
	\\\\
	Vere Sanctus es, Dómine, fons
	omnis sanctitátis.
	\\\\
	Hæc ergo dona, quæsumus, Spíritus
	tui rore sanctífica, ut nobis Corpus
	et Sanguis fiant Dómini nostri
	Iesu Christi.
	\\\\
	\instruct{In formulis quæ sequuntur, verba
		Domini proferantur distincte et aperte,
		prouti natura eorundem verborum
		requirit:}
	\\
	Qui cum Passióni voluntárie
	traderétur, accépit panem et grátias
	agens fregit, dedítque discípulis
	suis, dicens:
	\\\\
	ACCÍPITE ET MANDUCÁTE EX HOC
	OMNES.
	\\
	HOC EST ENIM CORPUS MEUM,
	\\
	QUOD PRO VOBIS TRADÉTUR.
	\\\\
	Símili modo, postquam cenátum
	est, accípiens et cálicem íterum tibi
	grátias agens dedit discípulis suis,
	dicens:
	\\\\
	ACCÍPITE ET BÍBITE EX EO OMNES:
	\\
	HIC EST ENIM CALIX SÁNGUINIS MEI
	\\
	NOVI ET ÆTÉRNI TESTAMÉNTI,
	\\
	QUI PRO VOBIS ET PRO MULTIS EFFUNDÉTUR
	\\
	IN REMISSIÓNEM PECCATÓRUM.
	\\
	HOC FÁCITE IN MEAM COMMEMORATIÓNEM.
	\\\\
	\priest{Mystérium fídei.}
	\server{Mortem tuam annuntiámus,
		Dómine, et tuam
		resurrectiónem confitémur,
		donec vénias.}
	\\
	Mémores ígitur mortis et
	resurrectiónis eius, tibi, Dómine,
	panem vitæ et cálicem salútis
	offérimus, grátias agéntes quia nos
	dignos habuísti astáre coram te et
	tibi ministráre. Et súpplices
	deprecámur ut Córporis et
	Sánguinis Christi partícipes a
	Spíritu Sancto congregémur in
	unum.
	\\\\
	Recordáre, Dómine, Ecclésiæ tuæ
	toto orbe diffúsæ, ut eam in caritáte
	perfícias una cum Papa nostro N.,
	et Epíscopo nostro (huius ecclesiæ)
	N. et univérso clero.
	\\\\
	Meménto étiam fratrum
	nostrórum, qui in spe resurrectiónis
	dormiérunt, omniúmque in tua
	miseratióne defunctórum, et eos in
	lumen vultus tui admítte.
	\\\\
	Omnium nostrum, quæsumus,
	miserére, ut cum beáta Dei
	Genetríce Vírgine María, beato
	Ioseph, eius Sponso, beátis
	Apóstolis et ómnibus Sanctis, qui
	tibi a sæculo placuérunt, ætérnæ
	vitæ mereámur esse consórtes, et te
	laudémus et glorificémus, per
	Fílium tuum Iesum Christum.
	\\\\
	\priest{Per ipsum, et cum ipso, et in
		ipso, est tibi Deo Patri
		omnipoténti, in unitáte
		Spíritus Sancti, omnis honor
		et gloria per ómnia sæcula
		sæculórum.}
	\server{Amen.}
	
	\newpage
	
	\subsection*{PREX EUCHARISTICA III}
	\addcontentsline{toc}{subsection}{PREX EUCHARISTICA III}
	
	Vere Sanctus es, Dómine,
	et mérito te laudat omnis a te
	cóndita creatúra, quia per Fílium
	tuum, Dóminum nostrum Iesum
	Christum, Spíritus Sancti operánte
	virtúte, vivíficas et sanctíficas
	univérsa, et pópulum tibi
	congregáre non désinis, ut a solis
	ortu usque ad occásum oblátio
	munda offerátur nómini tuo.
	\\\\
	Súpplices ergo te, Dómine,
	deprecámur, ut hæc múnera, quæ
	tibi sacránda detúlimus, eódem
	Spíritu sanctificáre dignéris, ut
	Corpus et Sanguis fiant Fílii tui
	Dómini nostri Iesu Christi, cuius
	mandáto hæc mystéria celebrámus.
	\\\\
	\instruct{In formulis quæ sequuntur, verba
		Domini proferantur distincte et aperte,
		prouti natura eorundem verborum
		requirit:}
	\\
	Ipse enim in qua nocte tradebátur,
	accépit panem et tibi grátias agens
	benedíxit, fregit, dedítque discípulis
	suis, dicens:
	\\\\
	ACCÍPITE ET MANDUCÁTE EX HOC
	OMNES.
	\\
	HOC EST ENIM CORPUS MEUM,
	\\
	QUOD PRO VOBIS TRADÉTUR.
	\\\\
	Símili modo, postquam cenátum
	est, accípiens cálicem, et tibi grátias
	agens benedíxit, dedítque discípulis
	suis, dicens:
	\\\\
	ACCÍPITE ET BÍBITE EX EO OMNES:
	\\
	HIC EST ENIM CALIX SÁNGUINIS MEI
	\\
	NOVI ET ÆTÉRNI TESTAMÉNTI,
	\\
	QUI PRO VOBIS ET PRO MULTIS EFFUNDÉTUR
	\\
	IN REMISSIÓNEM PECCATÓRUM.
	\\
	HOC FÁCITE IN MEAM COMMEMORATIÓNEM.
	\\\\
	\priest{Mystérium fídei.}
	\server{Mortem tuam annuntiámus,
		Dómine, et tuam
		resurrectiónem confitémur,
		donec vénias.}
	\\
	Mémores ígitur, Dómine, eiúsdem
	Fílii tui salutíferæ passiónis necnon
	mirábilis resurrectiónis et
	ascensiónis in cælum, sed et
	præstolántes álterum eius
	advéntum, offérimus tibi, grátias
	referéntes, hoc sacrifícium vivum et
	sanctum.
	\\\\
	Réspice, quæsumus, in oblatiónem
	Ecclésiæ tuæ et, agnóscens
	Hóstiam, cuius voluísti
	immolatióne placári, concéde, ut
	qui Córpore et Sánguine Fílii tui
	refícimur, Spíritu eius Sancto
	repléti, unum corpus et unus
	spíritus inveniámur in Christo.
	\\\\
	Ipse nos tibi perfíciat munus
	ætérnum, ut cum eléctis tuis
	hereditátem cónsequi valeámus,
	in primis cum beatíssima Vírgine,
	Dei Genetríce, María, cum beato
	Ioseph, eius Sponso, cum beátis
	Apóstolis tuis et gloriósis
	Martýribus, et ómnibus Sanctis,
	quorum intercessióne perpétuo
	apud te confídimus adiuvári.
	\\\\
	Hæc Hóstia nostræ reconciliatiónis
	profíciat, quaésumus, Dómine, ad totíus mundi pacem atque salútem.
	Ecclésiam tuam, peregrinántem in
	terra, in fide et caritáte firmáre
	dignéris cum fámulo tuo Papa
	nostro N., et Epíscopo nostro
	(huius ecclesiæ) N., cum episcopáli
	órdine et univérso clero et omni
	pópulo acquisitiónis tuæ. Votis
	huius famíliæ, quam tibi astáre
	voluísti, adésto propítius.
	Omnes fílios tuos ubíque dispérsos
	tibi, clemens Pater, miserátus
	coniúnge.
	\\\\
	Fratres nostros defúnctos et omnes
	qui, tibi placéntes, ex hoc sæculo
	transiérunt, in regnum tuum
	benígnus admítte, ubi fore
	sperámus, ut simul glória tua
	perénniter satiémur, per Christum
	Dóminum nostrum, per quem
	mundo bona cuncta largíris.
	\\\\
	\priest{Per ipsum, et cum ipso, et in
		ipso, est tibi Deo Patri
		omnipoténti, in unitáte
		Spíritus Sancti, omnis honor
		et gloria per ómnia sæcula
		sæculórum.}
	\server{Amen.}
	
	\newpage
	
	\subsection*{PREX EUCHARISTICA IV}
	\addcontentsline{toc}{subsection}{PREX EUCHARISTICA IV}
	
	\priest{Dóminus vobíscum.}
	\server{Et cum spíritu tuo.}
	\\
	\priest{Sursum corda.}
	\server{Habémus ad Dóminum.}
	\\
	\priest{Grátias agámus Dómino Deo
		nostro.}
	\server{Dignum et iustum est.}
	\\
	Vere dignum est tibi grátias ágere,
	vere iustum est te glorificáre, Pater
	sancte, quia unus es Deus vivus et
	verus, qui es ante sæcula et
	pérmanes in ætérnum,
	inaccessíbilem lucem inhábitans;
	sed et qui unus bonus atque fons
	vitæ cuncta fecísti, ut creatúras tuas
	benedictiónibus adimpléres
	multásque lætificáres tui lúminis
	claritáte.
	\\\\
	Et ídeo coram te innúmeræ astant
	turbæ angelórum, qui die ac nocte
	sérviunt tibi et, vultus tui glóriam
	contemplántes, te incessánter
	gloríficant.
	\\\\
	Cum quibus et nos et, per nostram
	vocem, omnis quæ sub cælo est creatúra nomen tuum in
	exsultatióne confitémur, canéntes:
	\\\\
	\textbf{Sanctus, Sanctus, Sanctus Dóminus
		Deus Sábaoth. Pleni sunt cæli et
		terra glória tua. Hosánna in
		excélsis.}
	\\\\
	\textbf{Benedíctus qui venit in nómine
		Dómini. Hosánna in excelsis.}
	\\\\
	Confitémur tibi, Pater sancte, quia
	magnus es et ómnia ópera tua in
	sapiéntia et caritáte fecísti.
	Hóminem ad tuam imáginem
	condidísti, eíque commisísti mundi
	curam univérsi, ut, tibi soli Creatóri
	sérviens, creatúris ómnibus
	imperáret. Et cum amicítiam tuam,
	non obœ´ diens, amisísset, non
	eum dereliquísti in mortis império.
	Omnibus enim misericórditer
	subvenísti, ut te quæréntes
	invenírent. Sed et fœdera plúries
	homínibus obtulísti eósque per
	prophétas erudísti in exspectatióne
	salúti.
	\\\\
	Et sic, Pater sancte, mundum
	dilexísti, ut, compléta plenitúdine
	témporum, Unigénitum tuum nobis
	mítteres Salvatórem. Qui,
	incarnátus de Spíritu Sancto et natus ex María Vírgine, in nostra
	condiciónis forma est conversátus
	per ómnia absque peccáto; salútem
	evangelizávit paupéribus,
	redemptiónem captívis, mæstis
	corde lætítiam.
	\\\\
	Ut tuam vero dispensatiónem
	impléret, in mortem trádidit
	semetípsum ac, resúrgens a
	mórtuis, mortem destrúxit
	vitámque renovávit. Et, ut non
	ámplius nobismetípsis viverémus,
	sed sibi qui pro nobis mórtuus est
	atque surréxit, a te, Pater, misit
	Spíritum Sanctum primítias
	credéntibus, qui, opus suum in
	mundo perfíciens, omnem
	sanctificatiónem compléret.
	\\\\
	Quæsumus ígitur, Dómine, ut idem
	Spíritus Sanctus hæc múnera
	sanctificáre dignétur, ut Corpus et
	Sanguis fiant Dómini nostri Iesu
	Christi, ad hoc magnum mystérium
	celebríndum, quod ipse nobis
	relíquit in fœdus ætérnum.
	\\\\
	\instruct{In formulis quæ sequuntur, verba
		Domini proferantur distincte et aperte,
		prouti natura eorundem verborum
		requirit:}
	\\
	Ipse enim, cum hora venísset
	ut glorificarétur a te, Pater sancte,
	ac dilexísset suos qui erant in
	mundo, in finem diléxit eos:
	et cenántibus illis. accépit panem,
	benedíxit ac fregit, dedítque
	discípulis suis, dicens:
	\\\\
	ACCÍPITE ET MANDUCÁTE EX HOC
	OMNES.
	\\
	HOC EST ENIM CORPUS MEUM,
	\\
	QUOD PRO VOBIS TRADÉTUR.
	\\\\
	Símili modo, accípiens cálicem, ex
	genímine vitis replétum, grátias
	egit, dedítque discípulis suis, dicens:
	\\\\
	ACCÍPITE ET BÍBITE EX EO OMNES:
	\\
	HIC EST ENIM CALIX SÁNGUINIS MEI
	\\
	NOVI ET ÆTÉRNI TESTAMÉNTI,
	\\
	QUI PRO VOBIS ET PRO MULTIS EFFUNDÉTUR
	\\
	IN REMISSIÓNEM PECCATÓRUM.
	\\
	HOC FÁCITE IN MEAM COMMEMORATIÓNEM.
	\\\\
	\priest{Mystérium fídei.}
	\server{Mortem tuam annuntiámus,
		Dómine, et tuam
		resurrectiónem confitémur,
		donec vénias.}
	\\
	Unde et nos, Dómine,
	redemptiónis nostræ memoriále
	nunc celebrántes, mortem Christi
	eiúsque descénsum ad ínferos
	recólimus, eius resurrectiónem et
	ascensiónem ad tuam déxteram
	profitémur, et, exspectántes ipsíus
	advéntum in glória, offérimus tibi
	eius Corpus et Sánguinem,
	sacrifícium tibi acceptábile et toti
	mundo salutáre.
	\\\\
	Réspice, Dómine, in Hóstiam,
	quam Ecclésiæ tuæ ipse parásti, et
	concéde benígnus omnibus qui ex
	hoc uno pane participábunt et
	cálice, ut, in unum corpus a Sancto
	Spíritu congregáti, in Christo hóstia
	viva perficiántur, ad laudem glóriæ
	tuæ.
	\\\\
	Nunc ergo, Dómine, ómnium
	recordáre, pro quibus tibi hanc
	oblatiónem offérimus: in primis
	fámuli tui, Papæ nostri N.,
	Epíscopi nostril (huius ecclesiæ) N.,
	et Episcopórum órdinis univérsi,
	sed et totíus cleri, et offeréntium, et circumstántium, et cuncti pópuli
	tui, et ómnium, qui te quærunt
	corde sincéro.
	\\\\
	Meménto étiam illórum, qui
	obiérunt in pace Christi tui, et
	ómnium defunctórum, quorum
	fidem tu solus cognovísti. Nobis
	ómnibus, fíliis tuis, clemens Pater,
	concéde, ut cæléstem hereditátem
	cónsequi valeámus cum beáta
	Vírgine, Dei Genetríce, María, cum
	Apóstolis et Sanctis tuis in regno
	tuo, ubi cum univérsa creatúra, a
	corruptióne peccáti et mortis
	liberáta, te glorificémus per
	Christum Dóminum nostrum, per
	quem mundo bona cuncta largíris.
	\\\\
	\priest{Per ipsum, et cum ipso, et in
		ipso, est tibi Deo Patri
		omnipoténti, in unitáte
		Spíritus Sancti, omnis honor
		et gloria per ómnia sæcula
		sæculórum.}
	\server{Amen.}
	
	\newpage
	
	\section*{RITUS COMMUNIONIS}
	\addcontentsline{toc}{section}{RITUS COMMUNIONIS}
	
	\instruct{Calice et patena depositis, sacerdos, iunctis manibus, dicit:}
	\\
	Præcéptis salutáribus móniti,
		et divína institutióne formáti,
		audémus dícere:
	\\\\
	\instruct{Extendit manus et, una cum populo, pergit:}
	\\
	\textbf{Pater noster, qui es in cælis:
	sanctificétur nomen tuum; advéniat
	regnum tuum; fiat volúntas tua,
	sicut in cælo, et in terra. Panem
	nostrum cotidiánum da nobis
	hódie; et dimítte nobis débita
	nostra, sicut et nos dimíttimus
	debitóribus nostris; et ne nos
	indúcas in tentatiónem; sed líbera
	nos a malo.}
	\\\\
	\instruct{Manibus extensis, sacerdos solus prosequitur, dicens:}
	\\
	Líbera nos, quæsumus,
		Dómine, ab ómnibus malis,
		da propítius pacem in diébus
		nostris, ut, ope misericórdiæ
		tuæ adiúti, et a peccáto simus
		semper líberi et ab omni
		perturbatióne secúri:
		exspectántes beátam spem et
		advéntum Salvatóris nostri Iesu Christi.
	\\\\
	\instruct{Iungit manus. Populus orationem concludit, acclamans:}
	\\
	\textbf{Quia tuum est regnum, et potéstas,
		et glória in sæcula.}
	\\\\
	\instruct{Deinde sacerdos, manibus extensis, clara voce dicit:}
	\\
	\priest{Dómine Iesu Christe, qui
		dixísti Apóstolis tuis: Pacem
		relínquo vobis, pacem meam
		do vobis: ne respícias peccáta
		nostra, sed fidem Ecclésiæ
		tuæ; eámque secúndum voluntátem tuam pacificáre et
		coadunáre dignéris. Qui vivis
		et regnas in sæcula
		sæculórum.}
	\server{Amen.}
	\\
	\priest{Pax Dómini sit semper
		vobíscum.}
	\server{Et cum spíritu tuo.}
	\priest{Offérte vobis pacem.}
	\\
	\instruct{Et omnes, iuxta locorum consuetudines,
		pacem, communionem et caritatem sibi
		invicem significant; sacerdos pacem dat
		diacono vel ministro.}
	\\
	\instruct{Deinde accipit hostiam eamque super
		patenam frangit, et particulam immittit
		in calicem, dicit secreto:}
	\\
	Hæc commíxtio Córporis et
		Sánguinis Dómini nostri Iesu
		Christi fiat accipiéntibus nobis in
		vitam ætérnam.
	\\
	\instruct{Aliæ melodiæ in Graduali romano inveniuntur.}
	\\
	\instruct{Interim cantatur vel dicitur:}
	\\
	\textbf{Agnus Dei, qui tollis peccáta
		mundi: miserére nobis.}
	\\
	\textbf{Agnus Dei, qui tollis peccáta
		mundi: miserére nobis.}
	\\
	\textbf{Agnus Dei, qui tollis peccáta
		mundi: dona nobis pacem.}
	\\\\
	\instruct{Sacerdos deinde, manibus iunctis, dicit
		secreto:}
	\\
	Dómine Iesu Christe, Fili Dei vivi,
	qui ex voluntáte Patris, cooperánte
	Spíritu Sancto, per mortem tuam
	mundum vivificásti: líbera me per
	hoc sacrosánctum Corpus et
	Sánguinem tuum ab ómnibus
	iniquitátibus meis et univérsis
	malis: et fac me tuis semper
	inhærére mandátis, et a te
	numquam separári permíttas.
	\\\\
	\instruct{Vel:}
	\\
	Percéptio Córporis et Sánguinis tui,
	Dómine Iesu Christe, non mihi
	provéniat in iudícium et
	condemnatiónem: sed pro tua
	pietáte prosit mihi ad tutaméntum
	mentis et córporis, et ad medélam
	percipiéndam.
	\\\\
	\instruct{Sacerdos genuflectit, accipit hostiam,
		eamque aliquantulum elevatam super
		patenam vel super calicem tenens,
		versus ad populum, clara voce dicit:}
	\\
	\priest{Ecce Agnus Dei, ecce qui
		tollit peccáta mundi. Beáti qui
		ad cenam Agni vocáti sunt.}
	\server{Dómine, non sum dignus, ut
		intres sub téctum meum, sed
		tantum dic verbo, et
		sanábitur ánima mea.}
	\\
	\instruct{Et sacerdos, versus ad altare, secreto
		dicit:}
	\\
	Corpus Christi custódiat me in
	vitam ætérnam.
	\\\\
	\instruct{Et reverenter sumit Corpus Christi.}
	\\
	\instruct{Deinde accipit calicem et secreto dicit:}
	\\
	Sanguis Christi custódiat me in
	vitam ætérnam.
	\\\\
	\instruct{Et reverenter sumit Sanguinem Christi.}
	\\
	\instruct{Postea accipit patenam vel pyxidem,
		accedit ad communicandos, et hostiam
		parum elevatam unicuique eorum
		ostendit, dicens:}
	\\
	\priest{Corpus Christi.}
	\server{Amen.}
	\\
	\instruct{Eo modo agit et diaconus, si sacram
		Communionem distribuit.}
	\\
	\instruct{Si adsint sub utraque specie
		communicandi, servetur ritus suo loco
		descriptus.}
	\\
	\instruct{Dum sacerdos sumit Corpus Christi,
		inchoatur cantus ad Communionem.}
	\\
	\instruct{Distributione Communionis expleta,
		sacerdos vel diaconus vel acolythus
		purificat patenam super calicem et
		ipsum calicem. Dum purificationem
		peragit, sacerdos dicit secreto:}
	\\
	Quod ore súmpsimus, Dómine,
	pura mente capiámus, et de múnere
	temporáli fiat nobis remédium
	sempitérnum.
	\\\\
	\instruct{Tunc sacerdos ad sedem redire potest.
		Pro opportunitate sacrum silentium, per
		aliquod temporis spatium, servari, vel
		psalmus aut aliud canticum laudis aut
		hymnus proferri potest.}
	\\
	\instruct{Deinde, stans ad altare vel ad sedem,
		sacerdos, versus ad populum, iunctis
		manibus, dicit:}
	\\
	\priest{Orémus.}
	\server{Amen.}
	\\
	\instruct{Sequuntur, si necessariæ sint, breves
		annuntiationes ad populum}
	
	\newpage
	
	\section*{RITUS CONCLUSIONIS}
	\addcontentsline{toc}{section}{RITUS CONCLUSIONIS}
	
	\instruct{Sequuntur, si necessariæ sint, breves annuntiationes ad populum.}
	\\
	\priest{Dóminus vobíscum.}
	\server{Et cum spíritu tuo.}
	\\
	\priest{Benedícat vos omnípotens
		Deus, Pater, et Fílius, et
		Spíritus Sanctus.}
	\server{Amen.}
	\\
	\instruct{Deinde diaconus, vel ipse sacerdos, manibus iunctis, versus ad populum dicit:}
	\\
	\priest{Ite, missa est.}
	\server{Deo grátias.}
	\\
	\instruct{Vel:}
	\\
	\priest{Ite, ad Evangelium Domini annuntiandum.}
	\server{Deo grátias.}
	\\
	\instruct{Vel:}
	\\
	\priest{Ite in pace, glorificando vita vestra Dominum.}
	\server{Deo grátias.}
	\\
	\instruct{Vel:}
	\\
	\priest{Ite in pace.}
	\server{Deo grátias.}
	\\ 
	\instruct{Quibusdam diebus vel occasionibus, huic formulæ benedictionis præmittitur, iuxta rubricas,
		alia formula benedictionis sollemnior, vel oratio super populum.}
	\\
	\noindent\rule{10cm}{0.4pt}
	\\\\
	\instruct{In Missa pontificali celebrans accipit
		mitram et, extendens manus, dicit:}
	\\
	\priest{Dóminus vobíscum.}
	\server{Et cum spíritu tuo.}
	\\
	\priest{Sit nomen Dómini
		benedíctum.}
	\server{Ex hoc nunc et usque in
		sæculum.}
	\\
	\priest{Adiutórium nostrum in
		nómine Dómini.}
	\server{Qui fecit cælum et terram.}
	\\
	\priest{Benedícat vos omnípotens
		Deus, Pater, et Fílius, et
		Spíritus Sanctus.}
	\server{Amen.}
	\\
	\priest{Ite, missa est.}
	\server{Deo grátias.}
	\\
	\noindent\rule{10cm}{0.4pt}
	\\\\
	\instruct{Deinde sacerdos altare osculo de more
		veneratur, ut initio. Facta denique
		profunda inclinatione cum ministris,
		recedit.}
	\\
	\instruct{Si qua actio liturgica immediate sequatur,
		ritus dimissionis omittuntur.}

	\newpage
	
	\section*{APPENDIX}
	\addcontentsline{toc}{section}{APPENDIX}
	
	\subsection*{PRÆFACTIONIBUS}
	\addcontentsline{toc}{subsection}{PRÆFACTIONIBUS}
	
	\instruct{\textbf{PRÆFATIO I DE ADVENTU}}
	\\
	\instruct{Sequens præfatio dicitur: in Missis de
		tempore a prima dominica Adventus
		usque ad diem 16 decembris; in ceteris
		Missis, quæ celebrantur eodem tempore
		et præfatione propria carent.}
	\\
	\priest{Dóminus vobíscum.}
	\server{Et cum spíritu tuo.}
	\\
	\priest{Sursum corda.}
	\server{Habémus ad Dóminum.}
	\\
	\priest{Grátias agámus Dómino Deo
		nostro.}
	\server{Dignum et iustum est.}
	\\
	Vere dignum et iustum est, æquum
	et salutáre, nos tibi semper et
	ubíque grátias ágere: Dómine,
	sancte Pater, omnípotens ætérne
	Deus: per Christum Dóminum
	nostrum.
	\\\\
	Qui, primo advéntu in humilitáte
	carnis assúmptæ, dispositiónis
	antíquæ munus implévit, nobísque
	salútis perpétuæ trámitem reserávit:
	ut, cum secúndo vénerit in suæ
	glória maiestátis, manifésto demum
	múnere capiámus, quod vigilántes
	nunc audémus exspectáre
	promíssum.
	\\\\
	Et ídeo cum Angelis et
	Archángelis, cum Thronis et
	Dominatiónibus, cumque omni
	milítia cæléstis exércitus, hymnum
	glóriæ tuæ cánimus, sine fine
	dicéntes:
	\\\\
	\textbf{Sanctus, Sanctus, Sanctus Dóminus
		Deus Sábaoth. Pleni sunt cæli et
		terra glória tua. Hosánna in
		excélsis.}
	\\\\
	\textbf{Benedíctus qui venit in nómine
		Dómini. Hosánna in excelsis.}
	
	\newpage
	
	\instruct{\textbf{PRÆFATIO II DE ADVENTU}}
	\\
	\instruct{Sequens præfatio dicitur: in Missis de
		tempore a die 17 ad diem 24 decembris;
		in ceteris Missis, quæ celebrantur eodem
		tempore et præfatione propria carent.}
	\\
	\priest{Dóminus vobíscum.}
	\server{Et cum spíritu tuo.}
	\\
	\priest{Sursum corda.}
	\server{Habémus ad Dóminum.}
	\\
	\priest{Grátias agámus Dómino Deo
		nostro.}
	\server{Dignum et iustum est.}
	\\
	Vere dignum et iustum est, æquum
	et salutáre, nos tibi semper et
	ubíque grátias ágere: Dómine,
	sancte Pater, omnípotens ætérne
	Deus: per Christum Dóminum
	nostrum.
	\\\\
	Quem prædixérunt cunctórum
	præcónia prophetárum, Virgo
	Mater ineffábili dilectióne sustínuit,
	Ioánnes cécinit affutúrum et adésse
	monstrávit. Qui suæ nativitátis
	mystérium tríbuit nos præveníre
	gaudéntes, ut et in oratióne
	pervígiles et in suis invéniat
	láudibus exsultántes.
	\\\\
	Et ídeo cum Angelis et
	Archángelis, cum Thronis et
	Dominatiónibus, cumque omni
	milítia cæléstis exércitus, hymnum
	glóriæ tuæ cánimus, sine fine
	dicéntes:
	\\\\
	\textbf{Sanctus, Sanctus, Sanctus Dóminus
		Deus Sábaoth. Pleni sunt cæli et
		terra glória tua. Hosánna in
		excélsis.}
	\\\\
	\textbf{Benedíctus qui venit in nómine
		Dómini. Hosánna in excelsis.}
	
	\newpage
	
	\instruct{\textbf{PRÆFATIO DE NATIVITATE
			DOMINI}}
	\\
	\instruct{Sequens præfatio dicitur in Missis de
		Nativitate Domini et de eiusdem octava,
		infra octavam Nativitatis Domini, etiam
		in Missis, quæ secus præfationem
		propriam haberent, exceptis Missis quæ
		præfationem propriam de divinis
		mysteriis vel Personis habent, et in feriis
		temporis Nativitatis.}
	\\
	\priest{Dóminus vobíscum.}
	\server{Et cum spíritu tuo.}
	\\
	\priest{Sursum corda.}
	\server{Habémus ad Dóminum.}
	\\
	\priest{Grátias agámus Dómino Deo
		nostro.}
	\server{Dignum et iustum est.}
	\\
	Vere dignum et iustum est, æquum
	et salutáre, nos tibi semper et
	ubíque grátias ágere: Dómine,
	sancte Pater, omnípotens ætérne
	Deus:
	\\\\
	Quia per incarnáti Verbi mystérium
	nova mentis nostræ óculis lux tuæ
	claritátis infúlsit: ut, dum visibíliter
	Deum cognóscimus, per hunc in
	invisibílium amórem rapiámur.
	\\\\
	Et ídeo cum Angelis et
	Archángelis, cum Thronis et
	Dominatiónibus, cumque omni
	milítia cæléstis exércitus, hymnum
	glóriæ tuæ cánimus, sine fine
	dicéntes:
	\\\\
	\textbf{Sanctus, Sanctus, Sanctus Dóminus
		Deus Sábaoth. Pleni sunt cæli et
		terra glória tua. Hosánna in
		excélsis.}
	\\\\
	\textbf{Benedíctus qui venit in nómine
		Dómini. Hosánna in excelsis.}
	
	\newpage
	
	\instruct{\textbf{PRÆFATIO DE EPIPHANIA
		DOMINI}}
	\\
	\instruct{Sequens præfatio dicitur in Missis de
		sollemnitate Epiphaniæ.}
	\\
	\priest{Dóminus vobíscum.}
	\server{Et cum spíritu tuo.}
	\\
	\priest{Sursum corda.}
	\server{Habémus ad Dóminum.}
	\\
	\priest{Grátias agámus Dómino Deo
		nostro.}
	\server{Dignum et iustum est.}
	\\
	Vere dignum et iustum est, æquum
	et salutáre, nos tibi semper et
	ubíque grátias ágere: Dómine,
	sancte Pater, omnípotens ætérne
	Deus:
	\\\\
	Quia ipsum in Christo salútis
	nostræ mystérium hódie ad lumen
	géntium revelásti, et, cum in
	substántia nostræ mortalitátis
	appáruit, nova nos immortalitátis
	eius glória reparásti.
	\\\\
	Et ídeo cum Angelis et
	Archángelis, cum Thronis et
	Dominatiónibus, cumque omni
	milítia cæléstis exércitus, hymnum
	glóriæ tuæ cánimus, sine fine
	dicéntes:
	\\\\
	\textbf{Sanctus, Sanctus, Sanctus Dóminus
		Deus Sábaoth. Pleni sunt cæli et
		terra glória tua. Hosánna in
		excélsis.}
	\\\\
	\textbf{Benedíctus qui venit in nómine
		Dómini. Hosánna in excelsis.}
	
	\newpage
	
	\instruct{\textbf{PRÆFATIO I DE
			QUADRAGESIMA}}
	\\
	\instruct{Sequens præfatio dicitur tempore
		Quadragesimæ, præsertim vero in
		dominicis, quando non est dicenda alia
		præfatio magis propria.}
	\\
	\priest{Dóminus vobíscum.}
	\server{Et cum spíritu tuo.}
	\\
	\priest{Sursum corda.}
	\server{Habémus ad Dóminum.}
	\\
	\priest{Grátias agámus Dómino Deo
		nostro.}
	\server{Dignum et iustum est.}
	\\
	Vere dignum et iustum est, æquum
	et salutáre, nos tibi semper et
	ubíque grátias ágere: Dómine,
	sancte Pater, omnípotens ætérne
	Deus: per Christum Dóminum
	nostrum.
	\\\\
	Quia fidélibus tuis dignánter
	concédis quotánnis paschália
	sacramenta in gáudio purificátis
	méntibus exspectáre: ut, pietátis
	offícia et ópera caritátis propénsius
	exsequéntes, frequentatióne
	mysteriórum, quibus renáti sunt,
	ad grátiæ filiórum plenitúdinem
	perducántur.
	\\\\
	Et ídeo cum Angelis et
	Archángelis, cum Thronis et
	Dominatiónibus, cumque omni
	milítia cæléstis exércitus, hymnum
	glóriæ tuæ cánimus, sine fine
	dicéntes:
	\\\\
	\textbf{Sanctus, Sanctus, Sanctus Dóminus
		Deus Sábaoth. Pleni sunt cæli et
		terra glória tua. Hosánna in
		excélsis.}
	\\\\
	\textbf{Benedíctus qui venit in nómine
		Dómini. Hosánna in excelsis.}
	
	\newpage
	
	\instruct{\textbf{PRÆFATIO II DE
			QUADRAGESIMA}}
	\\
	\instruct{Sequens præfatio dicitur tempore
		Quadragesimæ, præsertim vero in
		dominicis, quando non est dicenda alia
		præfatio magis propria.}
	\\
	\priest{Dóminus vobíscum.}
	\server{Et cum spíritu tuo.}
	\\
	\priest{Sursum corda.}
	\server{Habémus ad Dóminum.}
	\\
	\priest{Grátias agámus Dómino Deo
		nostro.}
	\server{Dignum et iustum est.}
	\\
	Vere dignum et iustum est, æquum
	et salutáre, nos tibi semper et
	ubíque grátias ágere: Dómine,
	sancte Pater, omnípotens ætérne
	Deus:
	\\\\
	Qui fíliis tuis ad reparándam
	méntium puritátem, tempus
	præcípuum salúbriter statuísti, quo,
	mente ab inordinátis afféctibus
	expedíta, sic incúmberent
	transitúris ut rebus pótius perpétuis
	inhærérent
	\\\\
	Et ídeo, cum Sanctis et Angelis
	univérsis, te collaudámus, sine fine
	dicéntes:
	\\\\
	\textbf{Sanctus, Sanctus, Sanctus Dóminus
		Deus Sábaoth. Pleni sunt cæli et
		terra glória tua. Hosánna in
		excélsis.}
	\\\\
	\textbf{Benedíctus qui venit in nómine
		Dómini. Hosánna in excelsis.}
	
	\newpage
	
	\instruct{\textbf{PRÆFATIO PASCHALIS}}
	\\
	\instruct{Sequens præfatio dicitur tempore
		paschali.}
	\\
	\priest{Dóminus vobíscum.}
	\server{Et cum spíritu tuo.}
	\\
	\priest{Sursum corda.}
	\server{Habémus ad Dóminum.}
	\\
	\priest{Grátias agámus Dómino Deo
		nostro.}
	\server{Dignum et iustum est.}
	\\
	Vere dignum et iustum est, æquum
	et salutáre: Te quidem, Dómine,
	omni témpore confitéri, sed in hac
	potíssimum nocte (die) gloriósius
	prædicáre, (sed in hoc potíssimum
	gloriósus prædicáre,) cum Pascha
	nostrum immolátus est Christus.
	\\\\
	Ipse enim verus est Agnus qui
	ábstulit peccáta mundi. Qui
	mortem nostram moriéndo
	destrúxit, et vitam resurgéndo
	reparávit.
	\\\\
	Quaprópter, profúsis paschálibus
	gáudiis, totus in orbe terrárum
	mundus exsúltat. Sed et supérnæ
	virtútes atque angélicæ potestátes
	hymnum glóriæ tuæ cóncinunt, sine
	fine dicéntes:
	\\\\
	\textbf{Sanctus, Sanctus, Sanctus Dóminus
		Deus Sábaoth. Pleni sunt cæli et
		terra glória tua. Hosánna in
		excélsis.}
	\\\\
	\textbf{Benedíctus qui venit in nómine
		Dómini. Hosánna in excelsis.}
	
	\newpage
	
	\instruct{\textbf{PRÆFATIO DE ASCENSIONE
			DOMINI}}
	\\
	\instruct{Sequens præfatio dicitur in die
		Ascensionis Domini.}
	\\
	\priest{Dóminus vobíscum.}
	\server{Et cum spíritu tuo.}
	\\
	\priest{Sursum corda.}
	\server{Habémus ad Dóminum.}
	\\
	\priest{Grátias agámus Dómino Deo
		nostro.}
	\server{Dignum et iustum est.}
	\\\\
	Vere dignum et iustum est, æquum
	et salutáre, nos tibi semper et
	ubíque grátias ágere: Dómine,
	sancte Pater, omnípotens ætérne
	Deus:
	\\\\
	Qui post resurrectiónem suam
	omnibus discípulis suis maniféstus
	appáruit, et ipsis cernéntibus est
	elevátus in cælum, ut nos divinitátis
	suæ tribúeret esse partícipes.
	\\\\
	Unde et nos, Dómine,
	cum Angelis et Sanctis univérsis,
	tibi confitémur, in exsultatióne
	dicéntes:
	\\\\
	\textbf{Sanctus, Sanctus, Sanctus Dóminus
		Deus Sábaoth. Pleni sunt cæli et
		terra glória tua. Hosánna in
		excélsis.}
	\\\\
	\textbf{Benedíctus qui venit in nómine
		Dómini. Hosánna in excelsis.}
	
	\newpage
	
	\instruct{\textbf{PRÆFATIO DE DOMINICIS “PER
			ANNUM”}}
	\\
	\instruct{Sequens præfatio dicitur in dominicis
		“Per annum”.}
	\\
	\priest{Dóminus vobíscum.}
	\server{Et cum spíritu tuo.}
	\\
	\priest{Sursum corda.}
	\server{Habémus ad Dóminum.}
	\\
	\priest{Grátias agámus Dómino Deo
		nostro.}
	\server{Dignum et iustum est.}
	\\\\
	Vere dignum et iustum est, æquum
	et salutáre, nos tibi semper et
	ubíque grátias ágere: Dómine,
	sancte Pater, omnípotens ætérne
	Deus: per Christum Dóminum
	nostrum.
	\\\\
	Cuius hoc miríficum fuit opus per
	paschále mystérium, ut de peccáto
	et mortis iugo ad hanc glóriam
	vocarémur, qua nunc genus
	eléctum, regále sacerdótium, gens
	sancta et acquisitiónis pópulus
	dicerémur, et tuas annuntiarémus
	ubíque virtútes, qui nos de ténebris
	ad tuum admirábile lumen vocásti.
	\\\\
	Et ídeo cum Angelis et
	Archángelis, cum Thronis et
	Dominatiónibus, cumque omni
	milítia cæléstis exércitus, hymnum
	glóriæ tuæ cánimus, sine fine
	dicéntes:
	\\\\
	\textbf{Sanctus, Sanctus, Sanctus Dóminus
		Deus Sábaoth. Pleni sunt cæli et
		terra glória tua. Hosánna in
		excélsis.}
	\\\\
	\textbf{Benedíctus qui venit in nómine
		Dómini. Hosánna in excelsis.}
	
	\newpage
	
	\instruct{\textbf{PRÆFATIO DE SS.MA
			EUCHARISTIA}}
	\\
	\instruct{Sequens præfatio dicitur in Missa "In
		Cena Domini"; dici potest etiam in
		sollemnitate Ss.mi Corporis et Sanguinis
		Christi et in Missis votivis de Ss.ma
		Eucharistia.}
	\\
	\priest{Dóminus vobíscum.}
	\server{Et cum spíritu tuo.}
	\\
	\priest{Sursum corda.}
	\server{Habémus ad Dóminum.}
	\\
	\priest{Grátias agámus Dómino Deo
		nostro.}
	\server{Dignum et iustum est.}
	\\
	Vere dignum et iustum est, æquum
	et salutáre, nos tibi semper et
	ubíque grátias ágere: Dómine,
	sancte Pater, omnípotens ætérne
	Deus:
	\\\\
	Qui, verus æternúsque Sacérdos,
	formam sacrifícii perénnis
	instítuens, hóstiam tibi se primus
	óbtulit salutárem, et nos, in sui
	memóriam, præcépit offérre. Cuius
	carnem pro nobis immolátam dum
	súmimus, roborámur, et fusum pro
	nobis sánguinem dum potámus,
	ablúimur.
	\\\\
	Et ídeo cum Angelis et
	Archángelis, cum Thronis et
	Dominatiónibus, cumque omni
	milítia cæléstis exércitus, hymnum
	glóriæ tuæ cánimus, sine fine
	dicéntes:
	\\\\
	\textbf{Sanctus, Sanctus, Sanctus Dóminus
		Deus Sábaoth. Pleni sunt cæli et
		terra glória tua. Hosánna in
		excélsis.}
	\\\\
	\textbf{Benedíctus qui venit in nómine
		Dómini. Hosánna in excelsis.}
	
	\newpage
	
	\instruct{\textbf{PRÆFATIO DE BEATA MARIA
			VIRGINE}}
	\\
	\instruct{Sequens præfatio dicitur in Missis de
		beata Maria Virgine.}
	\\
	\priest{Dóminus vobíscum.}
	\server{Et cum spíritu tuo.}
	\\
	\priest{Sursum corda.}
	\server{Habémus ad Dóminum.}
	\\
	\priest{Grátias agámus Dómino Deo
		nostro.}
	\server{Dignum et iustum est.}
	\\
	Vere dignum et iustum est, æquum
	et salutáre, nos tibi semper et
	ubíque grátias ágere: Dómine,
	sancte Pater, omnípotens ætérne
	Deus:
	\\\\
	Et te in (Festum, Memoria,
	Veneratione) beátæ Maríæ semper
	Vírginis collaudáre, benedícere et
	prædicáre. Quæ et Unigénitum
	tuum Sancti Spíritus obumbratióne
	concépit, et, virginitátis glória
	permanénte, lumen ætérnum
	mundo effúdit, Iesum Christum
	Dóminum nostrum.
	\\\\
	Per quem maiestátem tuam laudant
	Angeli, adórant Dominatiónes,
	tremunt Potestátes. Cæli
	cælorúmque Virtútes, ac beáta
	Séraphim, sócia exsultatióne
	concélebrant. Cum quibus et
	nostras voces ut admítti iúbeas,
	deprecámur, súpplici confessióne
	dicéntes:
	\\\\
	\textbf{Sanctus, Sanctus, Sanctus Dóminus
		Deus Sábaoth. Pleni sunt cæli et
		terra glória tua. Hosánna in
		excélsis.}
	\\\\
	\textbf{Benedíctus qui venit in nómine
		Dómini. Hosánna in excelsis.}
	
	\newpage
	
	\instruct{\textbf{PRÆFATIO DE APOSTOLIS}}
	\\
	\instruct{Sequens præfatio dicitur in Missis
		Apostolorum.}
	\\
	\priest{Dóminus vobíscum.}
	\server{Et cum spíritu tuo.}
	\\
	\priest{Sursum corda.}
	\server{Habémus ad Dóminum.}
	\\
	\priest{Grátias agámus Dómino Deo
		nostro.}
	\server{Dignum et iustum est.}
	\\
	Vere dignum et iustum est, æquum
	et salutáre, nos tibi semper et
	ubíque grátias ágere: Dómine,
	sancte Pater, omnípotens ætérne
	Deus:
	\\\\
	Qui gregem tuum, Pastor ætérne,
	non déseris, sed per beátos
	Apóstolos contínua protectióne
	custódis, ut iísdem rectóribus
	gubernétur, quos Fílii tui vicários
	eídem contulísti præésse pastóres.
	\\\\
	Et ídeo cum Angelis et
	Archángelis, cum Thronis et
	Dominatiónibus, cumque omni
	milítia cæléstis exércitus, hymnum
	glóriæ tuæ cánimus, sine fine
	dicéntes:
	\\\\
	\textbf{Sanctus, Sanctus, Sanctus Dóminus
		Deus Sábaoth. Pleni sunt cæli et
		terra glória tua. Hosánna in
		excélsis.}
	\\\\
	\textbf{Benedíctus qui venit in nómine
		Dómini. Hosánna in excelsis.}
	
	\newpage
	
	\instruct{\textbf{PRÆFATIO DE SANCTIS}}
	\\
	\instruct{Sequens præfatio dicitur in Missis "de omnibus Sanctis", de Sanctis Patronis et Titularibus
		ecclesiæ, et in sollemnitatibus et festis Sanctorum, nisi præfatio magis propria sit dicenda. Dici
		potest in memoriis Sanctorum.}
	\\
	\priest{Dóminus vobíscum.}
	\server{Et cum spíritu tuo.}
	\\
	\priest{Sursum corda.}
	\server{Habémus ad Dóminum.}
	\\
	\priest{Grátias agámus Dómino Deo
		nostro.}
	\server{Dignum et iustum est.}
	\\
	Vere dignum et iustum est, æquum
	et salutáre, nos tibi semper et
	ubíque grátias ágere: Dómine,
	sancte Pater, omnípotens ætérne
	Deus:
	\\\\
	Qui in Sanctórum concílio celebráris,
	et eórum coronándo mérita tua dona corónas.
	Qui nobis eórum conversatióne largíris exémplum,
	et communióne consórtium, et intercessióne subsídium;
	ut, tantis téstibus confirmáti,
	ad propósitum certámen currámus invícti
	et immarcescíbilem cum eis corónam glóriæ consequámur,
	per Christum Dóminum nostrum.
	\\\\
	Et ídeo cum Angelis et Archángelis,
	cumque multíplici congregatióne Sanctórum,
	hymnum laudis tibi cánimus, sine fine dicéntes: 
	\\\\
	\textbf{Sanctus, Sanctus, Sanctus Dóminus
		Deus Sábaoth. Pleni sunt cæli et
		terra glória tua. Hosánna in
		excélsis.}
	\\\\
	\textbf{Benedíctus qui venit in nómine
		Dómini. Hosánna in excelsis.}
	
	\newpage
	
	\instruct{\textbf{PRÆFATIO DE SANCTIS MARTYRIBUS}}
	\\
	\instruct{Sequens præfatio dicitur in sollemnitatibus et festis Ss. Martyrum. Dici potest in memoriis
		ipsorum.}
	\\
	\priest{Dóminus vobíscum.}
	\server{Et cum spíritu tuo.}
	\\
	\priest{Sursum corda.}
	\server{Habémus ad Dóminum.}
	\\
	\priest{Grátias agámus Dómino Deo
		nostro.}
	\server{Dignum et iustum est.}
	\\
	Vere dignum et iustum est, æquum
	et salutáre, nos tibi semper et
	ubíque grátias ágere: Dómine,
	sancte Pater, omnípotens ætérne
	Deus:
	\\\\
	Quóniam beáti mártyris N. pro confessióne nóminis tui,
	ad imitatiónem Christi,
	sanguis effúsus tua mirabília maniféstat,
	quibus pérficis in fragilitáte virtútem,
	et vires infírmas ad testimónium róboras,
	per Christum Dóminum nostrum.
	\\\\
	Et ídeo, cum cælórum Virtútibus,
	in terris te iúgiter celebrámus,
	maiestáti tuæ sine fine clamántes: 
	\\\\
	\textbf{Sanctus, Sanctus, Sanctus Dóminus
		Deus Sábaoth. Pleni sunt cæli et
		terra glória tua. Hosánna in
		excélsis.}
	\\\\
	\textbf{Benedíctus qui venit in nómine
		Dómini. Hosánna in excelsis.}
	
	\newpage
	
	\instruct{\textbf{PRÆFATIO DE SANCTIS PASTORIBUS}}
	\\
	\instruct{Sequens præfatio dicitur in sollemnitatibus et festis Ss. Pastorum. Dici potest in memoriis
		ipsorum.}
	\\
	\priest{Dóminus vobíscum.}
	\server{Et cum spíritu tuo.}
	\\
	\priest{Sursum corda.}
	\server{Habémus ad Dóminum.}
	\\
	\priest{Grátias agámus Dómino Deo
		nostro.}
	\server{Dignum et iustum est.}
	\\
	Vere dignum et iustum est, æquum
	et salutáre, nos tibi semper et
	ubíque grátias ágere: Dómine,
	sancte Pater, omnípotens ætérne
	Deus:
	\\\\
	Quia sic tríbuis Ecclésiam tuam sancti N. festivitáte gaudére,
	ut eam exémplo piæ conversatiónis corróbores,
	verbo prædicatiónis erúdias,
	gratáque tibi supplicatióne tueáris.
	\\\\
	Et ídeo, cum Angelórum atque Sanctórum turba,
	hymnum laudis tibi cánimus, sine fine dicéntes:  
	\\\\
	\textbf{Sanctus, Sanctus, Sanctus Dóminus
		Deus Sábaoth. Pleni sunt cæli et
		terra glória tua. Hosánna in
		excélsis.}
	\\\\
	\textbf{Benedíctus qui venit in nómine
		Dómini. Hosánna in excelsis.}
	
	\newpage
	
	\instruct{\textbf{PRÆFATIO DE SANCTIS VIRGINIBUS ET RELIGIOSIS}}
	\\
	\instruct{Sequens præfatio dicitur in sollemnitatibus et festis Sanctarum Virginum et Sanctorum
		Religiosorum. Dici potest in memoriis ipsorum.}
	\\
	\priest{Dóminus vobíscum.}
	\server{Et cum spíritu tuo.}
	\\
	\priest{Sursum corda.}
	\server{Habémus ad Dóminum.}
	\\
	\priest{Grátias agámus Dómino Deo
		nostro.}
	\server{Dignum et iustum est.}
	\\
	Vere dignum et iustum est, æquum
	et salutáre, nos tibi semper et
	ubíque grátias ágere: Dómine,
	sancte Pater, omnípotens ætérne
	Deus:
	\\\\
	In Sanctis enim, qui Christo se dedicavérunt
	propter regnum cælórum,
	tuam decet providéntiam celebráre mirábilem,
	qua humánam substántiam
	et ad primæ oríginis révocas sanctitátem,
	et perdúcis ad experiénda dona,
	quæ in novo sæculo sunt habénda.
	\\\\
	Et ídeo, cum Sanctis et Angelis univérsis,
	te collaudámus, sine fine dicéntes:   
	\\\\
	\textbf{Sanctus, Sanctus, Sanctus Dóminus
		Deus Sábaoth. Pleni sunt cæli et
		terra glória tua. Hosánna in
		excélsis.}
	\\\\
	\textbf{Benedíctus qui venit in nómine
		Dómini. Hosánna in excelsis.}
	
	\newpage
	
	\instruct{\textbf{PRÆFATIO DE PASSIONE
			DOMINI}}
	\\
	\instruct{Sequens præfatio dicitur infra
		hebdomadam quintam Quadragesimæ,
		et in Missis de mysteriis Crucis et
		Passionis Domini.}
	\\
	\priest{Dóminus vobíscum.}
	\server{Et cum spíritu tuo.}
	\\
	\priest{Sursum corda.}
	\server{Habémus ad Dóminum.}
	\\
	\priest{Grátias agámus Dómino Deo
		nostro.}
	\server{Dignum et iustum est.}
	\\
	Vere dignum et iustum est, æquum
	et salutáre, nos tibi semper et
	ubíque grátias ágere: Dómine,
	sancte Pater, omnípotens ætérne
	Deus:
	\\\\
	Quia per Fílii tui salutíferam
	passiónem sensum confiténdæ tuæ
	maiestátis totus mundus accépit,
	dum ineffábili crucis poténtia
	iudícium mundi et potéstas émicat
	Crucifíxi.
	\\\\
	Unde et nos, Dómine,
	cum Angelis et Sanctis univérsis,
	tibi confitémur, in exsultatióne
	dicéntes:
	\\\\
	\textbf{Sanctus, Sanctus, Sanctus Dóminus
		Deus Sábaoth. Pleni sunt cæli et
		terra glória tua. Hosánna in
		excélsis.}
	\\\\
	\textbf{Benedíctus qui venit in nómine
		Dómini. Hosánna in excelsis.}
	
	\newpage
	
	\instruct{\textbf{PRÆFATIO COMMUNIS}}
	\\
	\instruct{Sequens præfatio dicitur in Missis, quæ præfatione propria carent, nec sumere debent
		præfationem de tempore.}
	\\
	\priest{Dóminus vobíscum.}
	\server{Et cum spíritu tuo.}
	\\
	\priest{Sursum corda.}
	\server{Habémus ad Dóminum.}
	\\
	\priest{Grátias agámus Dómino Deo
		nostro.}
	\server{Dignum et iustum est.}
	\\
	Vere dignum et iustum est, æquum
	et salutáre, nos tibi semper et
	ubíque grátias ágere: Dómine,
	sancte Pater, omnípotens ætérne
	Deus: per Christum Dóminum
	nostrum.
	\\\\
	In quo ómnia instauráre tibi complácuit,
	et de plenitúdine eius nos omnes accípere tribuísti.
	\\\\
	Cum enim in forma Dei esset, exinanívit semetípsum,
	ac per sánguinem crucis suæ pacificávit univérsa;
	unde exaltátus est super ómnia
	et ómnibus obtemperántibus sibi
	factus est causa salútis ætérnæ.
	\\\\
	Et ídeo cum Angelis et
	Archángelis, cum Thronis et
	Dominatiónibus, cumque omni
	milítia cæléstis exércitus, hymnum
	glóriæ tuæ cánimus, sine fine
	dicéntes:
	\\\\
	\textbf{Sanctus, Sanctus, Sanctus Dóminus
		Deus Sábaoth. Pleni sunt cæli et
		terra glória tua. Hosánna in
		excélsis.}
	\\\\
	\textbf{Benedíctus qui venit in nómine
		Dómini. Hosánna in excelsis.}
	
	\newpage
	
	\instruct{\textbf{PRÆFATIO I DE DEFUNCTIS}}
	\\
	\instruct{Sequens præfatio dicitur in Missis
		defunctorum.}
	\\
	\priest{Dóminus vobíscum.}
	\server{Et cum spíritu tuo.}
	\\
	\priest{Sursum corda.}
	\server{Habémus ad Dóminum.}
	\\
	\priest{Grátias agámus Dómino Deo
		nostro.}
	\server{Dignum et iustum est.}
	\\
	Vere dignum et iustum est, æquum
	et salutáre, nos tibi semper et
	ubíque grátias ágere: Dómine,
	sancte Pater, omnípotens ætérne
	Deus: per Christum Dóminum
	nostrum.
	\\\\
	In quo nobis spes beátæ
	resurrectiónis effúlsit,
	ut, quos contrístat certa moriéndi
	condício, eósdem consolétur
	futúræ immortalitátis promíssio.
	Tuis enim fidélibus, Dómine, vita
	mutátur, non tóllitur, et, dissolúta
	terréstris huius incolátus domo,
	ætérna in cælis habitátio
	comparátur.
	\\\\
	Et ídeo cum Angelis et
	Archángelis, cum Thronis et
	Dominatiónibus, cumque omni
	milítia cæléstis exércitus, hymnum
	glóriæ tuæ cánimus, sine fine
	dicéntes:
	\\\\
	\textbf{Sanctus, Sanctus, Sanctus Dóminus
		Deus Sábaoth. Pleni sunt cæli et
		terra glória tua. Hosánna in
		excélsis.}
	\\\\
	\textbf{Benedíctus qui venit in nómine
		Dómini. Hosánna in excelsis.}
	
	\newpage
	
	\instruct{\textbf{PRÆFATIO II DE DEFUNCTIS}}
	\\
	\instruct{Sequens præfatio dicitur in Missis defunctorum.}
	\\
	\priest{Dóminus vobíscum.}
	\server{Et cum spíritu tuo.}
	\\
	\priest{Sursum corda.}
	\server{Habémus ad Dóminum.}
	\\
	\priest{Grátias agámus Dómino Deo
		nostro.}
	\server{Dignum et iustum est.}
	\\
	Vere dignum et iustum est, æquum
	et salutáre, nos tibi semper et
	ubíque grátias ágere: Dómine,
	sancte Pater, omnípotens ætérne
	Deus: per Christum Dóminum
	nostrum.
	\\\\
	Ipse enim mortem unus accépit,
	ne omnes nos morerémur;
	immo unus mori dignátus est,
	ut omnes tibi perpétuo viverémus.
	\\\\
	Et ídeo, choris angélicis sociáti,
	te laudámus in gáudio confiténtes:
	\\\\
	\textbf{Sanctus, Sanctus, Sanctus Dóminus
		Deus Sábaoth. Pleni sunt cæli et
		terra glória tua. Hosánna in
		excélsis.}
	\\\\
	\textbf{Benedíctus qui venit in nómine
		Dómini. Hosánna in excelsis.}
	
	\newpage
	
	\subsection*{TRIUM PUERÓRUM}
	\addcontentsline{toc}{subsection}{TRIUM PUERÓRUM}
	
	\markup{Ant.\ } Trium puerórum cantémus
	hymnum, quem cantábant sancti in
	camíno ignis, benedicéntes
	Dóminum. (T.P. Alleluia.)
	\\\\
	\instruct{\textbf{CÁNTICUM TRIUM PUERÓRUM}}
	\\
	Benedícite, ómnia ópera Dómini,
	Dómino, *\\ laudáte et superexaltáte
	eum in sæcula.
	\\\\
	Benedícite, Angeli Dómini, Dómino: *\\
	benedícite, cæli, Dómino.
	\\\\
	Benedícite, aquæ omnes, quæ super cælos sunt, Dómino: *\\
	benedícat omnis virtus, Dómino.
	\\\\
	Benedícite, sol et luna, Dómino: *\\
	benedícite, stellæ cæli, Dómino.
	\\\\
	Benedícite, omnis imber et ros, Dómino: *\\
	benedícite, omnes spíritus Dei, Dómino.
	\\\\
	Benedícite, ignis et æstus, Dómino: *\\
	benedícite, frigus et æstus, Dómino.
	\\\\
	Benedícite, rores et pruína, Dómino: *\\
	benedícite, gelu et frigus, Dómino.
	\\\\
	Benedícite, glácies et nives, Dómino: *\\
	benedícite, noctes et dies, Dómino.
	\\\\
	Benedícite, lux et ténebræ, Dómino: *\\
	benedícite, fúlgura et nubes, Dómino.
	\\\\
	Benedícat terra Dóminum: *\\
	laudet et superexáltet eum in sæcula.
	\\\\
	Benedícite, montes et colles, Dómino: *\\
	benedícite, univérsa germinántia in terra, Dómino.
	\\\\
	\\
	Benedícite, fontes, Dómino: *\\
	benedícite, mária et flúmina, Dómino.
	\\\\
	Benedícite, cete, et ómnia, quæ movéntur in aquis, Dómino: *\\
	benedícite, omnes vólucres cæli, Dómino.
	\\\\
	Benedícite, omnes béstiæ et pécora, Dómino: *\\
	benedícite, fílii hóminum, Dómino.
	\\\\
	Benedícat Israël Dóminum: *\\
	laudet et superexáltet eum in sæcula.
	\\\\
	Benedícite, sacerdótes Dómini, Dómino: *\\
	benedícite, servi Dómini, Dómino.
	\\\\
	Benedícite, spíritus, et ánimæ justórum, Dómino: *\\
	benedícite, sancti, et húmiles corde, Dómino.
	\\\\
	Benedícite, Ananía, Azaría, Mísaël, Dómino: *\\
	laudáte et superexaltáte eum in sæcula.
	\\\\
	Benedicámus Patrem et Fílium cum Sancto Spíritu: *\\
	laudet et superexáltet eum in sæcula.
	\\\\
	Benedíctus es, Dómine, in firmaménto cæli: *\\
	et laudábilis, et gloriósus, et superexaltátus in sæcula.
	\\\\
	\instruct{\textbf{PSALMUS 150}}
	\\
	Laudáte Dóminum in sanctuário
	eius, *\\
	laudáte eum in firmaménto
	virtútis eius.
	\\\\
	Laudáte eum in magnálibus eius, *\\
	laudáte eum secúndum
	multitúdinem magnitúdinis eius.
	\\\\
	Laudáte eum in sono tubæ, *\\
	laudáte eum in psaltério et cíthara.
	\\\\
	Laudáte eum in týmpano et choro, *\\
	laudáte eum in chordis et órgano.
	\\\\
	Laudáte eum in cýmbalis
	benesonántibus, *\\
	laudáte eum in
	cýmbalis iubilatiónis: omne quod
	spirat, laudet Dóminum.
	\\\\
	Glória Patri, et Fílio, et Spirítui
	Sancto. *\\
	Sicut erat in princípio, et nunc, et
	semper, et in sæcula sæculórum.
	Amen.
	\\\\
	\markup{Ant.\ } Trium puerórum cantémus
	hymnum, quem cantábant sancti in
	camíno ignis, benedicéntes
	Dóminum. (T.P. Alleluia.)
	\\\\
	\priest{Kýrie, eléison.}
	\server{Christe, eléison. Kýrie, eléison.}
	\\
	\textbf{Pater noster, qui es in cælis:
		sanctificétur nomen tuum; advéniat
		regnum tuum; fiat volúntas tua,
		sicut in cælo, et in terra. Panem
		nostrum cotidiánum da nobis
		hódie; et dimítte nobis débita
		nostra, sicut et nos dimíttimus
		debitóribus nostris;}
	\\\\
	\priest{et ne nos
		indúcas in tentatiónem;}
	\server{sed líbera
		nos a malo.}
	\\
	\priest{Confiteántur tibi, Dómine,
		ómnia ópera tua.}
	\server{Et Sancti tui benedícant tibi.}
	\\
	\priest{Exsultábunt sancti in glória.}
	\server{Lætabúntur in cubílibus suis.}
	\\
	\priest{Non nobis, Dómine, non
		nobis.}
	\server{Sed nómini tuo da glóriam.}
	\\
	\priest{Dómine, exáudi oratiónem
		meam.}
	\server{Et clamor meus ad te véniat.}
	\\
	\instruct{Sacerdotes addunt:}
	\\
	\priest{Dóminus vobíscum.}
	\server{Et cum spíritu tuo.}
	\\
	Orémus. Deus, qui tribus púeris mitigásti
	flammas ígnium, concéde propítius;
	ut nos fámulos tuos non exúrat
	flamma vitiórum.
	\\\\
	Actiónes nostras, quæsumus,
	Dómine, aspirándo præveni et
	adiuvándo proséquere: ut cuncta
	nostra orátio et operátio a te
	semper incípiat, et per te cœpta
	finiátur.
	\\\\
	Da nobis, quæsumus, Dómine,
	vitiórum nostrórum flammas
	extínguere; qui beato Lauréntio
	tribuísti tormentórum suórum
	incéndia superáre. Per Christum
	Dóminum nostrum. Amen.
	
	\newpage
	
	\subsection*{ORATIONES LEONIS XIII}
	\addcontentsline{toc}{subsection}{ORATIONES LEONIS XIII}
	
	\instruct{Ter:}
	\\
	\priest{Ave María, grátia plena,
		Dóminus tecum, benedícta tu
		in muliéribus, et benedíctus
		fructus véntris tui, Iésus.}
	\server{Sáncta María, Mater Déi, ora
		pro nóbis peccatóribus, nunc
		et in hora mortis nóstræ.
		Amen.}
	\\
	\textbf{Sálve Regina, Máter misericórdiæ,
	vita, dulcédo, et spes nóstra, sálve.
	Ad te clamámus, éxsules filii Evæ.
	Ad te suspirámus geméntes et
	fientes in hac lacrymárum valle.}
	\\\\
	\textbf{Eia ergo, advocáta nóstra, illos tuos
	misericórdes óculos ad nos
	convérte. Et Iésum, benedíctum
	frúctum véntris tui, nóbis, post hoc
	exilium osténde. O clémens, o pía, o dúlcis Virgo
	María.}
	\\\\
	\priest{Ora pro nóbis, Sáncta Déi
		Génitrix.}
	\server{Ut dígni efficiámur
		promissiónibus Christi.}
	\\
	Orémus. Deus, refúgium nóstrum et vírtus,
	pópulum ad te clamántem propítius
	réspice; et intercedénte gloriósa, et
	immaculáta Virgine Dei Genitríce
	María, cum beáto Ioseph, eius
	Spónso, ac beátis Apóstolis tuis
	Petro et Paulo, et ómnibus Sánctis,
	quas pro conversióne peccatórum,
	pro libertáte et exaltatióne sanctae
	Matris Ecclésiæ, preces effúndimus,
	miséricors et benígnus exáudi. Per
	eúndum Chrístum Dóminum
	nostrum.
	\\\\
	\server{Amen.}
	\\
	\textbf{Sáncte Micháel Archángele,
	defénde nos in proélio; contra
	nequítiam et insídias diáboli
	esto præsídium.}
	\\\\
	\textbf{Impéret illi Deus, súpplices
	deprecámur: tuque, Prínceps
	milítiae caeléstis, Sátanam aliósque
	spíritus malígnos, qui ad
	perditiónem animárum pervagántur
	in mundo, divína virtúte in
	inférnum detrúde. Amen.}
	\\\\
	\instruct{Ter:}
	\\
	\priest{Cor Iesu sacratíssimum.}
	\server{Miserére nobis!}
	
	\newpage
	
	\mbox{}
	\vfill
	\noindent Copyright © Chavez Cyrillus Mariae Poon MMXXVI.
	\\\\
	All rights reserved.
	\\\\
	This document is indented for internal distribution only, it may be freely shared, provided that
	the source is properly attributed, and it is not used for commercial purposes.
	\\\\
	No modification or resale of the content are permitted without prior written permission.
	\\\\
	For more information, please visit https://www.chavezpoon.com or email at \\cyrillusmariae@outlook.com.
	\\\\
	\\\\
	\textit{The Latin texts for the Holy Mass in this booklet are consistent with the 2000 Roman Missal in Latin.}
	\newpage

\end{document}
